<table>
<thead>
<tr class="header">
<th><p>千里黃雲白日曛 北風吹雁雪紛紛 莫愁前路無知己 天下誰人不識君</p></th>
</tr>
</thead>
<tbody>
</tbody>
</table>

**高適**\[1\]（），字**达夫**，[沧州渤海人](../Page/沧州.md "wikilink")（今[河北](../Page/河北.md "wikilink")[景县](../Page/景县.md "wikilink")）\[2\]。[唐朝邊塞诗人](../Page/唐朝.md "wikilink")，詩詞語言質樸，風格雄渾，與[岑參並稱](../Page/岑參.md "wikilink")“高岑”。

## 生平

高適出生穷困，甚至曾经以乞讨为生。天寶八年，得到封丘縣尉的官職。后来到西塞。高适一直到五十岁时才开始他的文学创作，他的作品描写了西塞的生活：战场上的景象、士兵的生活和当地百姓少妇的情怀。《[燕歌行](../Page/燕歌行.md "wikilink")》是高适的著名诗作。

天寶十二載，節度判官[田丘推薦高適入河西節度使](../Page/田丘.md "wikilink")[哥舒翰幕府](../Page/哥舒翰.md "wikilink")，[安史之亂後任左拾遺轉監察御史](../Page/安史之亂.md "wikilink")。永王[李璘起兵](../Page/李璘.md "wikilink")，肅宗以高適為揚州大都督府長史。廣德元年，任淮南节度使，代[崔光远為西川节度使](../Page/崔光远.md "wikilink")。

广德元年（763年）[吐蕃攻取陇右](../Page/吐蕃.md "wikilink")，十月，进而攻占分州、武功，高适率兵出南鄙，牵制其力，不成功。廣德二年，吐蕃反兵陷松（今四川松潘）、維（今四川理县）、保（今四川理县新保关）三州及云山新筑二城\[3\]，[杜甫曾劝高适](../Page/杜甫.md "wikilink")：“请公问主将（哥舒翰），焉用穷荒为？”\[4\]。高適被召還京，任刑部侍郎、左散骑常侍。一直封到渤海县侯。唐代宗永泰元年正月乙卯（765年2月17日），去世，追赠礼部尚书。

## 家系

出身[渤海高氏](../Page/渤海高氏.md "wikilink")。

  - 曾祖父：高祐
  - 祖父：[高偘](../Page/高偘.md "wikilink")，唐高宗时名将，官左监门卫大将军、平原郡开国公，赠左武卫大将军，谥号“威”，陪葬乾陵。
  - 父亲：[高崇文](../Page/高崇文.md "wikilink")（653年—719年）据《全唐文补遗》《唐故韶州长史高府君玄堂记》:君讳崇文，字崇文，渤海蓨人也。春秋六十七，以开元七年五月十一日终于广陵私第。以开元八年岁次庚申六月壬午朔廿五日景午，迁窆于河南府洛阳县平阴里积润村北原，礼也。夫人渤海吴氏合葬茔；韶州长史。
  - 母亲：渤海吴氏
  - 姐姐：高嬇，嫁給朱守臣。

## 著作

有《高常侍集》傳世。今人劉開揚有《高適詩集編年箋註》。

## 傳記

《舊唐書》本傳

《新唐書》本傳

《唐才子傳·高適》\[5\]。

## 注釋

[G高](../Category/唐朝詩人.md "wikilink") [G高](../Category/景县人.md "wikilink")
[S适](../Category/高姓.md "wikilink") [G高](../Category/淮南節度使.md "wikilink")
[Category:唐朝刑部侍郎](../Category/唐朝刑部侍郎.md "wikilink")
[Category:唐朝左散骑常侍](../Category/唐朝左散骑常侍.md "wikilink")
[Category:西川節度使](../Category/西川節度使.md "wikilink")

1.  本作「-{高適}-」，簡體字書籍中一般簡化作「-{高适}-」，也有沿用繁體字的。
2.  一说[德州人](../Page/德州.md "wikilink")
3.  《[資治通鑑](../Page/資治通鑑.md "wikilink")·唐纪》:广德元年十二月
4.  《送高三十五书记十五韵》
5.  元辛文房《唐才子傳•高適》：適，字達夫，一字仲武，滄州人。少性拓落，不拘小節，恥預常科，隱跡博徒，才名便遠。後舉有道，授封丘尉。未幾，哥舒翰表掌書記。後擢諫議大夫。負氣敢言，權近側目。李輔國忌其才。蜀亂，出為蜀、彭二州刺史，遷西川節度使。還，為左散騎常侍。永泰初卒。適尚氣節，語王霸，袞袞不厭。遭時多難，以功名自許。年五十，始學為詩，即工，以氣質自高，多胸臆間語。每一篇已，好事者輒傳播吟玩。嘗過汴州，與李白、杜甫會，酒酣登吹台，慷慨悲歌，臨風懷古，人莫測也。中間唱和頗多。今有詩文等二十卷，及所選至德迄大曆述作者二十六人詩，為《中興間氣集》二卷，並傳。